### 罗马人之王巴巴罗萨（2）

在选举时将国王的儿子，哪怕是还未成年的排除在外也是史无前例的。我们向上追溯，在被选为国王时，奥托二世5岁，奥托三世3岁，亨利三世9岁，亨利四世3岁，康拉德【指亨利四世的长子，后来的意大利国王康拉德】13岁，小亨利【即康拉德三世的长子】10岁，巴巴罗萨自己的儿子亨利六世4岁。事实上罗滕堡的腓特烈是中世纪早期或中世纪中期法兰西与德意志唯一一个作为国王的独子，而王位却被别人继承的人。这其中最大的区别在于，先前那些人的选举都发生在他们的父亲还在世的时候。弗赖辛的奥托显然在记载时，对这位斯陶芬家族的侄子没有被当选为国王一事讳莫如深，所以他一直在强调康拉德推荐巴巴罗萨代表了德意志君主制的选举传统，以及巴巴罗萨本人的才能等等原因。

我们只能猜测，康拉德之所以没有试图确保他的儿子腓特烈当选，大概是由于与狮子亨利在巴伐利亚公国问题是的持续冲突，使得他在政治上无法达成这样的愿望。然而，尽管康拉德对布伦瑞克进攻失败，并且试图干预乌得勒支的主教选举，弗赖辛的奥托还是坚持认为他已经准备好了加冕为皇帝，因为“高卢和德意志的一切都已经被妥善安排了。”当然，在出发去罗马加冕之前，确保儿子的继承权肯定也是康拉德准备工作中的一部分，问题可能出在摄政者的选择上，当国王不在国内或是去世的时候必须选择一个摄政者，但是康拉德的妻子，小腓特烈的母亲格特鲁德王后这时也已经去世。美因茨大主教亨利一世（Archbishop Henry I of Mainz）曾在第二次十字军东征期间担任摄政者以及小亨利的监护人，但教宗尤金三世在1148年因其缺席兰斯会议（Council of Reims）而将其开除教籍，并且1150年后大主教与康拉德的关系也逐渐恶化。罗滕堡的腓特烈【即康拉德的儿子腓特烈】的舅舅苏尔茨巴赫的格哈德二世也因为自己的僭越行为，在1147年国王从圣地归来后就被逐出了宫廷。于是巴巴罗萨作为这个孩子最近的亲戚成为了最可能的选择。康拉德也许是考虑到亨利四世的前车之鉴，以及有权势的亲信会从成为孤儿的监护人中获利这种时常会发生的事情，所以正如奥托的外交辞令那样，他在临终前便决定让他的侄子继承于公于私都更有利。根据科隆皇家编年史记载，康拉德“敦促巴巴罗萨与其他诸侯讨论自己继承王位的事情”。

腓特烈·巴巴罗萨则在1153年由维巴尔德起草的给拜占庭皇帝曼努埃尔一世的信中坚持认为，他的叔叔已正式指定他为继承人；但他对他被诸侯们推选的事只字未提。毫无疑问他需要消除康拉德的小姨子兼养女伊琳娜皇后的疑虑，关于为什么她的外甥/继兄弟没能继承他们父亲的皇位。然而维巴尔德在写给教宗尤金三世的信件中——不论是官方的还是私人的都没有提到康拉德正式授意了让巴巴罗萨继承皇位。这些信件都只强调，新国王是经过了诸侯们的一致推选产生的。所以说关于腓特烈登基与加冕的记载也只是为了粉饰给特定受众看的。

然而诸侯们究竟有多“一致”同意推选他，取决于我们怎么定义“一致”这个概念。在法兰克福的正式选举中他们的意见几乎可以肯定是一致的，因为持不同意见者根本就没有到场。【这真是太草了……】后来又相关资料表明，1153年教宗尤金三世应巴巴罗萨的要求罢免了美因茨大主教亨利，因为他试图阻止巴巴罗萨的选举；奥地利的亨利大概也是没有参加这次会议，因为他觉得见证他侄子当选对于他来说事件很嘲讽的事情。

关于诸侯们是如何下定决心选巴巴罗萨的，有一些细节值得推敲。他们其实早就意识到康拉德三世的健康状况不容乐观，大概在小亨利于1150年去世后的一个会议上就讨论过他的继承人问题。在1152年1月的前半月，一群巴巴罗萨的主要支持者陪同康拉德从巴塞尔到康斯坦茨，之后又去了弗莱堡（Freiburg im Breisgau）。除了巴巴罗萨之外，这里面还包括了他同父异母的兄弟康拉德，他在这次会议上第一次见证了一份王室宪章；韦尔夫六世也仅在这次出席了康拉德三世颁布宪章的场合；还有1月8日突然去世的扎林根的康拉德以及他的儿子贝特霍尔德四世；还有扎林根的远房亲戚巴登侯爵赫尔曼三世（Margrave Hermann III of Baden）和他的儿子赫尔曼四世。斯陶芬、韦尔夫和扎林根家族的每一个成年男性，除了狮子亨利都出席了这次会议。后者大概随后在2月1日与巴巴罗萨还有韦尔夫六世在梅明根（Memmingen）会面。

在巴巴罗萨加冕后不久，斯塔沃洛的维巴尔德便通知了教宗尤金三世，他和与教宗特使洽谈康拉德加冕相关事项不久后才刚刚返回的科隆大主教阿诺德二世于2月17日在施派尔得知了康拉德三世在两天前去世的消息——这说明国王去世的消息传播得十分迅速。（从班贝格到施派尔有114英里的距离。）维巴尔德被邀请参加各种集会，向教宗汇报他的见闻。一些主要的诸侯们互通了使节和信件，并决定在康拉德死后17天于法兰克福会面。虽然他们原本预计这么紧凑的事件应该只有少数人会如约而至，但诸侯贵族们却几乎都到场了。

国王死后的第4天，即2月19日，巴巴罗萨亲自与维尔茨堡主教格哈德（Bishop Gebhard of Würzburg）还有班贝格主教埃伯哈德二世（Bishop Eberhard II of Bamberg）在美茵河畔一个不起眼的地方会面，讨论改革以及王国统一的相关问题。在巴巴罗萨选举前的17天中的某一天，以下人士和他一起在美因茨见证了一份宪章：美因茨大主教亨利；科隆大主教阿诺德二世；维尔茨堡主教格哈德；施派尔主教甘特（Gunther of Speyer）；莱茵行宫伯爵斯塔莱克的赫尔曼，他是巴巴罗萨的姑姑格特鲁德的丈夫；以及最重要的，狮子亨利。巴巴罗萨加冕的条件大概就是在这些会议上敲定的。

巴巴罗萨的当选和加冕最引人注意的一点就在于整个流程进行的非常快。就连蒙斯的基尔伯特也在他错误连篇的报告里强调了巴巴罗萨加冕的仓促性。事实上，在东法兰克-德意志王国从911年至1254年的历史中，还没有一位国王在其前任去世后能如此迅速地继承王位。巴巴罗萨之所以答应班贝格教士们的要求，将康拉德三世葬在班贝格而不是洛尔希，大约也是因为他不想浪费时间将尸体送到距离班贝格155英里外的洛奇，从而给他堂弟的支持者们任何机会。有人指出，康拉德为了准备在罗马加冕为皇帝，已经在法兰克福召集诸侯们选他的儿子小腓特烈，法兰克福以前并不是选举地点，但1147年他已经在这里安排选举了他的儿子小亨利。除此之外，康拉德甚至可能连他儿子在亚琛的加冕礼都安排好了，在Laetere Jerusalem，也就是他和他儿子亨利六世被加冕哪一年的同一个星期天。既然他事先已经召集了诸侯要来亚琛和法兰克福选举他的儿子罗滕堡的腓特烈，所以后来大家来得这么齐整也不难解释了。【我懂了，意思是好多人走一半听说国王死了，你们去还是得去，但是得选别人了，这也太特么草了吧。】 可以想象，巴巴罗萨在1月的头两个星期还有2月1日的梅明根已经与韦尔夫家族还有扎林根家族讨论了在既定的法兰克福集会上争夺王位以取代他堂弟的可能性；康拉德很可能已经知晓了他们的计划，所以临终前再好言举荐他的侄子，以保护自己的小儿子腓特烈不受伤害。亦或者是巴本堡与苏尔茨巴赫家族的敌人们利用康拉德死后风向的变化，倒向了巴巴罗萨一边支持他当选。
